\section{Sterowanie NAO z wykorzystaniem ROSa}

\subsection{Wstęp}
Aktualnie (czerwiec 2015) dostępne paczki dla robota Nao dla systemu ROS opakowują interfejs NAOqi robota. Dzięki temu nie wymaga to instalacji oprogramowania wewnątrz robota (chociaż jest to możliwe), ale robot do pracy wymaga zewnętrznego nadrzędnego komputera z uruchomionym roscore i  wszystkimi węzłami. Paczka naoqi\_bridge zapewnia komunikacje poprzez sieć TCP/IP z instancją NAOqi uruchomioną wewnątrz robota. Firma Aldebaran dostarcza dwa rodzaje API do NAOqi, wersja dla języka C++ i dla języka python. Implementacja w języku C++ jest szybsza, ale nie została całkowicie przetestowana pod kątem wspópracy z ROS'em i zalecane jest korzystać z API Python'owego. 

\subsection{Opis dostępnych paczek}
Dostępne paczki posegregowane są w metapaczki, grupujące paczki według poszczególnych zastosowań.

\begin{enumerate}
\item naoqi\_bridge - paczka zapewniająca interface pomiędzy ROS'em a NAOqi
	\begin{enumerate}
	\item naoqi\_driver - wydanwanie komend chodu, ustawianie kątów w przegubach oraz odczyt danych z sensorów
	\item naoqi\_msgs - deklaracja wiadmości wykorzysywanych przez naoqi\_bridge
	\item naoqi\_sensors - dostęp do kamery, mikrofonu i sonaru
	\end{enumerate}

\item  nao\_robot - paczka integrująca robota humanoidalnego z ROS'em
	\begin{enumerate}
	\item nao\_apps - wybór zachowanania nao, ustawianie koloru led'ów, 
	silnik mowy, czujniki dotyku, chód
	\item nao\_bringup - paczka uruchamiająca wszystkie wymagane interface'y
	\item nao\_description - opis robota nao w standarcie URDF, publikowanie  jego stanu
	\item nao\_pose - operowanie pozami nao, ustawianie poszczególnych przegubów (wykorzystując ALMotion)
	\end{enumerate}

\item nao\_meshes - model 3d robota (wykorzystywany przez rviz) 

\item nao\_extras - paczka pozwalająca sterować robotem przez gamepad
	\begin{enumerate}
	\item nao\_path\_follower - pozwala śledzić robotowi ścieżkę, albo dość do określoneg miesjsca (wykorzysuję do tego węzęł nao\_walker z paczki nao\_apps)
	\item nao\_teleop - sterowanie gamepadem
	\end{enumerate}
	
\item nao\_dashboard - gui wyświetlające podstawowe informacje o stanie robota (poziom naładowania baterii, temperatury podzespołów)

\item footstep\_planner - paczka dostarczająca narzędzia do planowania ścieżki (kroków) robota

\item nao\_interaction - paczka dostarczająca funkcjonalności auto i wideo NAOqi 

\item nao\_moveit\_config - paczka pozwalająca używać narzędzia MoveIt planowania ruchu, do działania wymaga dodakowo paczek (nie wymienione na stronie ROS'a):
\begin{enumerate}
	\item nao\_virtual - plugin do Gazebo, który tworzy wirtualnego nao w Gazebo, oraz kontroler zgodny z interfacem controller\_manager (interface wymgany przez MoveIt do sterowania przegubami)
	\item nao\_dcm\_robot kontroler zgodny z intefacem controller\_manager dla rzeczywistego nao (komunikacja przez DCM)
\end{enumerate}
	
\end{enumerate}


\subsection{Instalacja pakietów}
\begin{enumerate}
\item Uruchom Naoqi poleceniem

\texttt{\$ $\sim$/naoqi/naoqi-sdk-2.1.3.3-linux64/naoqi}

Powinno pokazać się w konsoli:

\begin{verbatim}
..::: starting NAOqi version 2.1.3 :::..

.
.
.

core.naoqi: NAOqi is ready...
\end{verbatim}

\item Dodaj ścieżkę do folderu z pynaoqi

\texttt{PYTHONPATH=~/naoqi/pynaoqi-python2.7-2.1.3.3-linux64/:\$PYTHONPATH}

Aby mieć zawsze ścieżkę w zmiennej środowiskowej należy dodać ją do
pliku \verb$.bashrc$

\begin{verbatim}
echo 'PYTHONPATH=~/naoqi/pynaoqi-python2.7-2.1.3.3-linux64/:\$PYTHONPATH' 
>> ~/.bashrc
\end{verbatim}

\item Zweryfikuj czy wszystko do tej pory przebiegło pomyślnie. Wejdz w Pythona poleceniem

\begin{verbatim}
$ python
\end{verbatim}

Następnie  wpisz

\verb$>>> import naoqi$

Jeżeli wszystko wykonało się pomyślnie, nie powinien pokazać się żaden komunikat błędu.


\item Zainstaluj potrzebne pakiety ROSa.

\begin{verbatim}
$ sudo apt-get install ros-indigo-driver-base ros-indigo-move-base-msgs 
ros-indigo-octomap ros-indigo-octomap-msgs ros-indigo-humanoid-msgs 
ros-indigo-humanoid-nav-msgs ros-indigo-camera-info-manager
 ros-indigo-camera-info-manager-py

$ sudo apt-get install ros-indigo-nao-robot
\end{verbatim}


\item Pobierz pakiety \verb$naoqi_bridge$, \verb$nao_robot$, \verb$nao_extras$.
W workspace utwórz i otwórz plik:
\begin{verbatim}
$ cd ~/catkin_ws/src
$ touch .rosinstall
$ gedit .rosinstall
\end{verbatim}


Wklej do niego poniższy tekst:

\begin{verbatim}
- git: {local-name: naoqi_bridge, uri: 
"https://github.com/ros-naoqi/naoqi_bridge.git", version: master}
- git: {local-name: nao_robot, uri: 
"https://github.com/ros-naoqi/nao_robot.git", version: master}
- git: {local-name: nao_extras, uri: 
"https://github.com/ros-naoqi/nao_extras.git", version: master}
- setup-file: {local-name: ../devel/setup.bash }
\end{verbatim}

Zapisz i wyjdź.

\item Kompilacja
 Przejdź do workspace i wykonuj:
\begin{verbatim}
\$ cd ..
\$ catkin_make
\$ source devel/setup.bash
\$ echo "source ~/catkin_ws/devel/setup.bash" >> ~/.bashrc
\end{verbatim}

\end{enumerate}

\subsection{Uruchomienie symulacji w rviz}
\begin{enumerate}

\item Uruchom Naoqi

\begin{verbatim}
$ ~/naoqi/naoqi-sdk-2.1.3.3-linux64/naoqi --verbose --broker-ip 127.0.0.1
\end{verbatim}


\item Uruchom plik launch do obsługi Nao.

\begin{verbatim}
$ roslaunch nao_bringup nao_full.launch force_python:=true
\end{verbatim}

\item Uruchom rviz

\begin{verbatim}
$ rosrun rviz rviz
\end{verbatim}

Następnie otwórz konfiguracje

\begin{verbatim}
src/nao_robot/nao_description/config/nao.rviz
\end{verbatim}


Jeżeli chcesz mieć bardziej realną wizualizacje Nao zainstaluj pakiet

\begin{verbatim}
$ sudo apt-get install ros-indigo-nao-meshes
\end{verbatim}

Pamiętaj zaakceptować warunki licencji

\item Opublikuj przykładową wiadomość

\begin{verbatim}
rostopic pub -1 /cmd_vel geometry_msgs/Twist 
'{linear: {x: 1.0, y: 0.0, z: 0.0}, angular: {x: 0.0, y: 0.0, z: 0.0}}'
\end{verbatim}

Nao powinien poruszać się do przodu.
\end{enumerate}

\subsection{Sterowanie rzeczywistym Nao}

\begin{enumerate}
\item Wyeksportuj zmiene środowiskowe \verb$ROS_MASTER_URI$ oraz \verb$NAO_IP$ (IP należy odczytać z uruchomionego Roscore)
\begin{verbatim}
export ROS_MASTER_URI=http://10.104.16.11:11311 
export NAO_IP=10.104.16.52
\end{verbatim}


\item Uruchom master ROS-a

\begin{verbatim}
$ roscore
\end{verbatim}

\item Uruchom plik launch

\begin{verbatim}
$ roslaunch nao_bringup nao_full.launch force_python:=true
\end{verbatim}

\item Opublikuj przykładową wiadomość

\begin{verbatim}
rostopic pub -1 /cmd_vel geometry_msgs/Twist 
'{linear: {x: 1.0, y: 0.0, z: 0.0}, angular: {x: 0.0, y: 0.0, z: 0.0}}'
\end{verbatim}

Nao powinien poruszać się do przodu.


W celu sterowania diodami wbudowanymi w robota należy opublikować wiadomość typu naoqi\_msgs/FadeRGB w topic'u /fade\_rgb.
\begin{verbatim}
rostopic pub -1 /fade_rgb naoqi_msgs/FadeRGB 
'{led_name: AllLeds, color: {r: 0, g: 0, b: 0}, fade_duration: 20}'
\end{verbatim}

\end{enumerate}

